\documentclass{beamer}
 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}
 
\graphicspath{{../rapport/images/}}
\usetheme{Warsaw}
 
\title{Cryptanalyse différentielle sur un algorithme de DES à 4 tours}
\author{Sirella Lefort-Bédoni \& Vincent Fély}
\institute{Faculté des Sciences et Techniques de l'Université de Limoges}
\date{\today}

\begin{document}
 
%%%%% DIAPO TITRE %%%%%
\maketitle

%%%%% DIAPO PLAN %%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Plan}
\tableofcontents[section]
\end{frame}

%%%%% DIAPO INTRO %%%%%
\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{matrix.jpg}
	\caption{Données privées}
\end{figure}
\end{frame}

%%%%% DIAPOS PARTIE 1 %%%%%
\section{Préliminaires}

\begin{frame}
\frametitle{Préliminaires}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}

%%% Section 1 %%%
\subsection{Définitions et histoire}

% Diapo 1 %
\begin{frame}
\frametitle{Définitions et histoire}

\begin{itemize}
	\item Cryptologie
	\item DES
	\item Cryptanalyse
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{tintin.jpg}
	\caption{Tintin et la cryptanalyse}
\end{figure}

\end{frame}

% Diapo 2 %
\begin{frame}
\frametitle{Définitions et histoire}

Le chiffrement dans l'histoire :
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{cesar.jpg}
	\caption{Chiffre de César}
\end{figure}

\end{frame}

% Diapo 3 %
\begin{frame}
\frametitle{Définitions et histoire}
Naissance de la cryptanalyse :
\begin{itemize}
	\item Al-Kindi
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.18]{manuscrit.jpg}
		\caption{Premier manuscrit de cryptanalyse}
	\end{figure}
	\item Machine enigma
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.18]{enigma.jpg}
		\caption{Enigma - Alan Turing}
	\end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}

% Diapo 4 %
\begin{frame}
\frametitle{Définitions et histoire}

\begin{itemize}
	\item Algorithmes à clé secrète
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.37]{clePrivee.png}
		\caption{Clé secrète entre Alice et Bob}
	\end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}

% Diapo 5 %
\begin{frame}
\frametitle{Définitions et histoire}

\begin{itemize}
	\item Algorithmes à clé publique \& clé privée
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{clePublique.png}
		\caption{Clé publique privée entre Alice et Bob}
	\end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}

%%% Section 2 %%%
\subsection{Objectifs et contraintes du projet}

% Diapo 1 %
\begin{frame}
\frametitle{Objectifs et contraintes du projet}

\begin{itemize}
	\item Etape 1 : Recherche documentaire
	\item Etape 2 : Reproduction du chiffrement par DES à n tours
	\item Etape 3 : Reproduction du déchiffrement par DES à n tours
	\item Etape 4 : Analyse de notre algorithme
	\item Etape 5 : Mise en place de la cryptanalyse
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%% DIAPOS PARTIE 2 %%%%%
\section{Reproduction de l'algorithme du DES}

\begin{frame}
\frametitle{Reproduction de l'algorithme du DES}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}

%%% Section 1 %%%
\subsection{Théorie}

% Diapo 1 %
\begin{frame}
\frametitle{Théorie}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.37]{DES16tours.png}
	\caption{Schéma du DES}
	\label{des16tours}
\end{figure}


\end{frame}

%%% Section 2 %%%
\subsection{Pratique}

% Diapo 1 %
\begin{frame}
\frametitle{Permutation}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{permutation.jpg}
	\caption{Exemple d'une permutation}
	\label{permutation}
\end{figure}

\end{frame}

% Diapo 2 %
\begin{frame}
\frametitle{Pratique}

\begin{itemize}
	\item Modifications f :
	\begin{itemize}
		\item Expansion partie droite
		\item XOR avec la clé du tour
		\item Sbox
		\item Permutation
	\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

% Diapo 3 %
\begin{frame}
\frametitle{Sbox}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{sbox.png}
	\caption{SBOX}
	\label{sbox}
\end{figure}

\end{frame}

% Diapo 4 %
\begin{frame}
\frametitle{Demonstration de chiffrement à 16 tours}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{cryptDES.png}
	\caption{Chiffrement sur DES à 16 tours : Notre algorithme}
	\label{demoChiffrement}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{cryptDES2.png}
	\caption{Chiffrement sur DES à 16 tours : Le vérité de l'Internet}
	\label{demoChiffrementInternet}
\end{figure}

\end{frame}

% Diapo 5 %
\begin{frame}
\frametitle{Demonstration de déchiffrement à 16 tours}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{decryptDES.png}
	\caption{Déchiffrement sur DES à 16 tours : Notre algorithme}
	\label{demoDechiffrement}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{decryptDES2.png}
	\caption{Déchiffrement sur DES à 16 tours : Le vérité de l'Internet}
	\label{demoDechiffrementInternet}
\end{figure}

\end{frame}

% Diapo %
\begin{frame}

\begin{center}
\texttt{http://www.tools4noobs.com/online\_tools/encrypt/}
\end{center}

\end{frame}

%%%%% DIAPOS PARTIE 3 %%%%%
\section{Cryptanalyse de notre algorithme}

\begin{frame}
\frametitle{Cryptanalyse de notre algorithme}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}


%%% Section 1 %%%

% Diapo 1 %
\begin{frame}
\frametitle{Principe de la cryptanalyse différentielle}

\begin{itemize}
	\item Eli Biham et Adi Shamir à la fin des années 1980
	\item A partir de couples clair $(X, X')$ avec un certain $\Delta X = X \oplus X'$ 
	\item Analyse de couples chiffrés $(Y, Y')$ 
	\item Récupération de la clé du dernier tour
\end{itemize}

\end{frame}

%%% Section 2 %%%
\subsection{Analyses préalables}

% Diapo 1 %
\begin{frame}
\frametitle{Analyses préalables}

\begin{itemize}
	\item Influence des Sbox sur la propagation d'une différence
	\item Pas d'influence de la clé !
	\item Probabilité d'apparition d'un delta en sortie de tour
	\item Recherche de la \textit{caractéristique différentielle}
\end{itemize} 
\end{frame}

% Diapo 2 %
\begin{frame}
\frametitle{Analyse des Sbox}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{Sbox1.png}
		\caption{Distribution des différentiels dans la première boîte-S}
		\label{sbox1}
	\end{figure}
\end{frame}

% Diapo 3 %
\begin{frame}
\frametitle{Recherche d'un différentiel}

\begin{itemize}
	\item Définition d'un différentiel
	\item On teste les $2^{32}$ valeurs de $\Delta X$
	\item On garde le $\Delta Y$ avec la plus forte probabilité
\end{itemize}

\end{frame}

%%% Section 3 %%%
\subsection{Cryptanalyse}

% Diapo 0 %
\begin{frame}
\frametitle{Différentiel choisi pour l'attaque sur le dernier tour}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{DES.png}
		\caption{Probabilité $p = \frac{7}{32} \times 1 \times \frac{7}{32} = 0,04785$ pour le différentiel (0x00808200,0x60000000) après trois tours}
		\label{delta4tours}
	\end{figure}

\end{frame}

% Diapo 1 %
\begin{frame}
\frametitle{Principe de l'attaque sur le dernier tour}

\begin{itemize}
	\item Etude des cryptogrammes (Y, Y') générés
	\item Recherche de la clé du dernier tour en le déchiffrant
	\item $\Delta Y$ atteint ? $p = 0,04785$
\end{itemize}

\end{frame}

% Diapo 2 %
\begin{frame}
\frametitle{Génération des couples}

\begin{itemize}
	\item On génère 50 couples $(X, X')$
	\item $X' = X \oplus \Delta X$ en entrée du premier tour
\end{itemize}
\end{frame}

% Diapo 3 %
\begin{frame}
\frametitle{Cryptanalyse}

\begin{itemize}
	\item Dechiffrement du dernier tour
	\item Variation de certains bits : Recherche de $\Delta Y$ en sortie du 3\ieme{} tour
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{DES1tour.png}
		\caption{Un tour du DES}
		\label{des1tour}
	\end{figure}
\end{itemize}

\end{frame}

% Diapo 4 %
\begin{frame}

\begin{itemize}
	\item Delta sur la clé du 4\ieme{} tour
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{deltaCleTour4.png}
		\caption{Un tour du DES}
		\label{deltaCleTour4}
	\end{figure}
	
	\item Recherche de 5 bits de la clé du dernier tour
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{rechercheBits.png}
		\caption{$2^{5} = 32$ combinaisons possibles}
		\label{des1tour}
	\end{figure}
	\item $50 * p = 50 * 0,04785 \approx 2$
	
	\item Détermination des autres bits par recherche exhaustive
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%% DIAPO CONCLUSION %%%%%
\section{Conclusion}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusion}

\begin{itemize}
	\item Bilan personnel
	\item Limite de la cryptanalyse différentielle sur le DES
	\item Propositions d'amélioration
\end{itemize}

\end{frame}
 
\end{document}
